philosophy of law

77.Q:
   A:





76.Q:西方文明中的个人是如何被发现的？
  
   A:从起源来看

     1.古希腊哲学两个阶段
       1.1.宇宙中心论
          ie.探究宇宙的起源、构成等问题作为哲学的根本问题->
             人仅仅被视为宇宙整体的一部分，在哲学家的视野中并不具有终极地位->
             因此基本上无所谓个人主义与否的问题

       1.2.人类中心论
           ie.从对宇宙的研究更多地转到了对人自身的追问->个人主义在此时期出现
              苏格拉底及其以后的希腊哲学-----导致古希腊哲学终结的新柏拉图主义

     2.古希腊的历史三阶段
       2.1自由城邦时期 

          quote:贡斯当：在古代人那里，个人在公共事务中几乎永远是主权者，但在所有私人关系中却
                       是奴隶。作为公民，他可以决定战争与和平；作为个人，他的所有行动都受到限制、
                       监视与压制；作为集体组织的成员，他可以对执政官或上司进行审问、解职、谴责、剥夺财产、
                       流放或处以死刑；作为集体组织的臣民，他也可能被自己所属的整体的专断意志褫夺身份、剥
                       夺特权、放逐乃至处死

          $ 个人几乎没有任何独立价值可言->
            自由城邦时期的希腊哲学家们的思考方式基本上不可能是个人主义的，而只能表现为共同体主义


       2.2马其顿统治时期/希腊化时代

          1）统治希腊的马其顿人缺乏一个足以令万民臣服、具有无上权威的专制者 + 没有能力建立起一套
             足以促成社会稳固的制度规范->

             希腊社会地陷于一片混乱之中，国家已不再为人们提供秩序和安宁->

             人们逐渐意识到：作为 “政治动物”而存在已变得没有意义，政府似乎已成为一种不必要的费事->

             希腊人不再追问:人怎样才能创造一个好国家->

             而只是脚踏实地地问：在一个罪恶的世界里，人怎样才能够有德?
                              在这个苦难深重的世界里，个人如何才能够达至幸福？


           2）希腊人从对共同体的关心被迫转到了对于自身生活的关切->
              哲学家们的思考方式遂从国家主义/共同体主义" 转到了追求个人幸福的个人主义->
              哲学的任务则被设定为为人们提供一个人生避难所

              quote 安古斯：《剑桥古代史》：形而上学隐退到幕后去了，个人的伦理现在变成了具有头等
                                        意义的东西。哲学不再是引导着少数一些大无畏的真理追求者
                                        们前进的火炬；它毋宁是跟随着生存斗争的后面在收拾病弱与伤残
                                        的一辆救护车。

           3）在希腊化时代，具有个人主义倾向的流派主要是犬儒学派、怀疑主义、伊壁鸠鲁学派和斯多葛学派。

             这几个哲学流派的共同点在于皆一无例外地在应现实需要而关心个人德行与幸福的问题意识下创立，
            其观点以及思考方式均带有明显的主观主义与个人主义的特征，而它们得以存续的最高价值也就相应地体现于
            如何实现个人幸福的问题上->个人在别无选择情况之下的一种被动接受

          4）个人主义的条件：
             4.1）以共同体力量的消减为前提。
             4.2）在客观上个体独立生活能力随着共同体力量的消退而同时跟进
             4.3）在主观上个体愿意摆脱共同体无微不至的 “关照”

             $ 个人不仅有能力+愿意克服对共同体的依赖


       2.3罗马帝国时期
          代表个人主义的犬儒学派等四大学派事实上并未为人们追求幸福找到可行的出路->
          如果对于改变现状确实无能为力->
          允许人们将希望寄托于来世->
          基督教->
          随着人们现实痛苦的加深->
          基督教势力日益增强并最终与世俗国家权力相结合，由四大学派所开启的个人主义思想亦随之渐趋凋零->
          千年之后，人文主义思想勃兴与宗教改革引发个人主义理念重新张扬


       notes:1)不同时期的个人主义理念有不同的表现方式与理论内涵，古希腊的个人主义基本上是建立在
               古希腊人的普遍痛苦之上的

             2）BUT 它提供了区别于共同体主义的另外一种思维进路，凸显了个人在人类社会中的终极地位，
               从而为以后个人主义的发展奠定了思想基础

             3)在现代个人主义扩展的问题上，更应该关注以何态度对待人之外的东西
      

75.Q:自由？
   A:
        quote:赛亚.柏林： 约翰.密尔是建立了近代自由主义
        quote 约翰.密尔：自由是 1.1）个人的行动只要不涉及自身以外什么人的利害，个人就不必
                                   向社会负责交代，社会对他的行为表示不喜||非难时所仅
                                   能采取的正当步骤是忠告、指教、劝说以至远而避之

                                   ->不受社会/法律限制的自由
                                   ->不属于法律调整范围。法律无权做出评价

                              1.2) 关于对他人利益有害的行动，个人负责交代，并且还应承受
                                   社会||法律的惩罚。假如社会的意见认为需要用某种惩罚来
                                   保护它自己的话

                                   ->受限制的自由
                                   ->法律介入个人行为的唯一途径



74.Q:网络舆论是直接民主的体现？
   A:N
     1)prem:小国寡民
       quote 约翰·密尔《代议制政府》:
             理想上最好的政府形式就是主权或作为最后手段的最高支配权力属于社会整个集体的那种政府；
             每个公民不仅对该最终的主权的行使有发言权，而且，至少是有时，被要求实际上参加政府，
             亲自担任某种地方的或一般的公共职务。


     2)prem:人口众多
       quote 约翰·密尔:既然在面积和人口超过一个小市镇的社会里，除公共事务的某些极次要的部分外，
                      所有人亲自参加公共事务是不可能的.
                      从而就可以得出结论说，一个完善政府的理想类型一定是代议制政府了。

       $ 绝大多数情况下，普通公民介入公共事务的最佳方式则非亲力亲为。

     3)强调直接参与的“网络民主”不是理想形态->
       直接民主之局限:参与之技术障碍 + 公共事务日趋复杂与专业，非训练有素之人士不足以理性应对->
       即使直接民主可供采行，网络亦非理想场所，难当其任->
       网络只是提供了一种技术

     4）like:法院因为迫于“网络民意”而对个案作出了“正确”的裁判
             imply:4.1)倘无“网络民意,司法权力将屈从于他种政治压力
                   4.2)司法裁判亦是一个受控于“民意”的政治决策过程，在此过程中，法律专业知识不再重要
                   4.3)所谓正义，不再是相似案件相同处理的平衡处置，而取决于“民意”在多大程度上能够影响个别裁判


73.Q:法经济学？
   A:经济学家们早就承认他们有一种欲以经济学分析方法分析一切事物的偏好
     是一种方法，仅仅是一种方法

     1）经济学是有关理性行为、理性选择的科学。
        1.1）理性行为：用有效率的手段追逐一贯的目的
             ie.其全部内容是围绕效率展开

             理性：人在占有信息的基础上对自己的利益最大化的判断能力
                  前提的存在是因为人的理性都是有限理性

        1.2）效率
             ie.增加收益减少成本
             cuz:客观世界资源的稀缺性 && 人的主观欲求不断增加+多样化->
                 是永恒的矛盾->
                 经济学的任务就是协调这一矛盾，使可分配利益尽可能的充裕->
                 追求利益最大化

      2)法学的价值被定义为正义
        2.1)关心的是既定利益下的合理分配
            资源稀缺->可分配利益有限
            人与人之间的矛盾->分配和合理与否决定着社会合作秩序->人类的生存

        2.2）法律对于利益的定义 Incl 伦理


      3）交叉学科的出现是知识分工的产物
         人类无法获得全面的知识，只好依赖于建立在知识分工基础之上的知识合作来认识和适应世界

      4）但是法经济学方法不该是法学研究的主要方法
         波斯纳的重刑主义就是引入法律出现的危险后果


72.Q:分析权利的效力？
   A:是分析不同权利人在不同的法律关系中实现不同利益所获得的各种不同的法律保障力。
     由此来揭示权利的特征和具体内容


71.Q:本质主义？
   A:N
     不应该先确定一个概念然后硬套其他。


70.Q:一切都是可以买卖？
   A:N
     1)在法律中的买卖仅指的是有体物
     2）其他的买卖只是准用买卖的规则


69.Q:德国民法典中的定义很少？
   A:Y
     cuz:1)不应通过立法的方式把概念确定下来->以权力的方式斩断了解释的可能
         2)概念有无限解释可能->理论是对概念的无限展开->理论的无限可能
     

68.Q:历史上物权法定原则是反封建的产物？
   A:Y
     like法国：
          1)法封建土地的典型特征
           1.1）双重所有权
                ie.身份上的所有权 && 使用上的所有权
           1.2）封建领主领地的转让

          2）《法国民法典》544：所有权是对于物享有的绝对无限制的用益、处分的权利
          3）其目的在于巩固所没收的外逃贵族 && 教会财产 的获得者通过大革命而已经获得的权利。
     $ 物权法定是为了整理旧有物权，防止封建物权的复辟


67.Q:以法律融合之名，混乱的使用概念？
   A:N
     任何法律的融合都必须照顾相应的法律体系。
     相同的纠纷在任何国家都可能出现，不同的是在不同的法律体系之下会发展出不同的发展方案。

     $ 在经过长时间的发展，英美法||大陆法 原则上不存在优劣的问题
       我们进行引进的时候，应当以时候契合我们现有的体系为标准，而不是以优劣为标准
       我^民法受制于德国法，不是因为德国法是最完备的，而是因为我国的法律传统已经被德国法所确立下来。

     $ 在这个过程中混乱是必然的。日本远远走在我们的前面，但是现在仍然未建立起来自己的体系。


66.Q:侵权法上的思考路径？
   A:损害->因果关系->加害行为不法性->过失
     侵权法是损害赔偿法。无损害就没有赔偿。
     对特殊的侵权案件，最后一项就无需进行考虑。

     Q1:有侵权行为不一定产生损害，将侵权法定义为损害赔偿法的范围过窄？
     A1:N
        1)没有损害侵权法不提供救济，不是说民法就不提供救济了。like 排除妨害请求权
          ie.有妨害无损害->有加害行为没有损害

        2）侵权法以保护绝对权为典型，同样原则上不保护债权。
           侵害非物权的其他绝对权，可以类推适用物上请求权

        $ 侵权法只是对私人提供保护的一个环节，不是全部。民法是进行体系性的保护
          其定位在损害赔偿赔偿法，cuz 损害与物权存在与否无关，其与过失相联。
          如果加入了无损害的侵害 && 妨害，那么就无法以过失进行区分

          诸法合体是在法律文明早期的不区分


     Q2:只是事后提供的救济，实际大多数情况下，当事人知道对方要加害自己。不如事先进行预防？
     A2:N
        物权的消除危险请求权进行保护

     $ 侵权法的传统功能是被有意的限制在了损害赔偿的方面
       如果赋予一个领域过多的功能，反而难以对于构成要件等进行区分


65.Q:当代德国法学相对于19世纪德国法学的衰落？
   A:德国当代法学越来越远离萨维尼的历史法学派
     
     历史法学派 Die historische Rechtsschule / die geschichtliche Schule/ der Rechtswissenschaft
     是十九世纪初兴起于德意志地区的一个法学流派。其产生背景是古典主义思潮对近代自然法和理性法思潮的反动，
     强调法本身所具有的历史规定性。

     这一学派由萨维尼:法的发展只能追溯到民族精神那里。

     民族精神概念来自于黑格尔对其世界历史的观点的阐述。

     历史法学派的基本主张是：法（Recht）并非由立法者随意创制，而是作为民族意识中鲜活的信念:如同民族的语言、道德、
     风俗-被把握的。诚然，这种法信念也为立法者所颁布出来，但其发展和变化却深深植根于历史，是随着时代的变幻而有机
     发展的。因此，民族在实践中对法的不断变化的需求就成为了这种法信念的承担者。在这种发展不息的法体系中，法学家阶层
     被赋予了出任民族法意识之代表的任务，他们负责对现行法进行学术加工，将之呈现出来，并对之加以适用。



64.Q:我国有几千年的封建制度？
   A:N
     1）封建制度——分封建制——垂直分权——天子的权力更多是一种荣誉——西周
        秦朝以后进入到了和封建制度相反的：中央集权

     2）max 人类社会的发展：原始——> 奴隶——> 封建——> 资本——> 社会主义

     $ 硬套
       是兼有娱乐功能的观点
             

63.Q:通过教义法学，超过教义法学？
   A:Y
     1)教义法学：以实证法为出发点，以适用为导向来解释实证法
       like:是否是一个有效的法条->应该是否得到适用->怎么适用

     2）BUT 不涉及立法政策的考虑
        尽量排除价值判断

    $ 通过逻辑体系的完整来证明自己的科学性->越排除价值判断，越表示自己越客观


62.Q:订立买卖合同，对方是否能取得所有权？
   A: 一个人在不同法律关系上可以同时有很多身份
     1）买卖合同：出卖人-买受人
     2）所有权的让与：让与人-受让人


61.Q:习惯法的位阶是最低的？
   A:N
     cuz:1)^是轻视习惯法的
            以国家制定法来改变习惯
            $ 没有法律规定的依照政策
                            
          2）历史法学派
             民事规范是从交往规则中抽取出来的。
             存在于民众交往过程中的习惯只不过是未被抽取出来的法律规范。
             $ 没有法律规定的依照习惯
                       

60. Q:法律规定的越窄，对当事人的保护越有利？
    A:N
      台湾：物权类型由 法定+习惯法  

    
59. Q:DIFF  习惯法&& 习惯 ?
    A: 德国的习惯法
       1）共同体的成员长时间遵守
       2）相信其有法律的效力
       3）必须由法院认可->习惯法是由法官创造的->认为其已经足够成熟了，可以抽取出来


58 Q:司法解释也是法官创造的法，为什么不能创设物权？
   A: ^ &&  德 的法院的职能是不同的。不可以简单类比

      1）我^司法解释 是最高法院在行使立法权。
      2）他国法院不能以一般条款的形式创设，永远是针对个案。

      $ 只有立法者才可以以抽象条款的形式来规定权利


57.Q: 第三人？
   A:1）合同法上
        prem:连续交易
             A-B 
             B-C
          $ 后一合同关系的受让人C


     2）物权法上
        prem: 重复交易/一物二卖
              A-B
              A-C
           $ 后一合同关系的受让人 C



56.Q:叙述逻辑三段论，未揭示新的真理？
   A:Y
     quote:jone stuart mill<逻辑体系>

     1)大小前提具有相同的逻辑特性，皆具有真假二价值的描述命题
     2）任一命题的谓项是对主项属性的描述

     like:所有人都会死->大前提->谓项 表明 主项 的属性->会死 表明了 所有人 的属性
          苏格拉底是人->小前提-> same ->是人 表明了 苏格拉底 的属性
          苏格拉底会死

          $ ie.所有具有人之属性者，皆带有会死的属性。
               苏格拉底具有人的属性，所以苏格拉底会死

          $ 只要前提为真，结论必为真



55.Q: 纯粹法学比一般的法律实证主义更为纯粹？
   A:Y
     prem:pure theory of law:the theory attempts to answer the question what and how law is,not how it sought to be.
     1)拒绝社会学、心理学等非规范研究方法
     2）仅以法律科学的对象ie.法律规范 为研究内容，排除其他一切诸如事实、道德、价值等外在因素。



54.Q:合同条款相关的倡导新规范存在必要？
   A:N
     1)倡导新规范以立法者倡导为依据。其存在毫无必要

     2）有关合同条款的大量建议，不过是有着浓烈 父爱主义 情结的立法者多事的产物。不具有可适用性的条文，悉数删除谅无不良影响。
       纵然有提醒当事人周全考虑的必要，但是也可以委诸行业协会等自治团体，无需立法者越俎代庖。

     3) 民法规范虽然可能以制定法的形式表现，但是不宜视为立法者专断意志的产物。而只是立法者对民众交往习惯的概括。
        系被发现 而不是 被创造->民法规范不是立法者驰骋意志的合适场所

     4）基于私法自治，如何选择更好的行为方式，应当由当事人自己判断，立法者处于中立地位。节制其指点江山之偏好。尽量避免通过
        法律规范倡导某事。

     5）任意规范本来就是在权衡当事人利益的基础上，从一般交往规则中萃取出来。足以表达其倡导、建议的意思。



53.Q: 任意规范不必为当事人所遵守，其意义？
   A:  cuz 1) 基于自治理念，私人生活由自身规划。为自己立法之情形为常态，遵守他人设置的规范为例外
              $ 民法大部分都是任意规范，为当事人所排除

           2）私人生活由自身规划，但不表示当事人有义务规划生活的每一个细节，也不表示当事人在任何情况下都能对生活
              做出周密的安排。
              
           3）现实总是在纠纷发生的时候才意识到约定的不完整。
              在事后确定双方的权利义务，只能由法官根据任意规范|| 为之创设作为补充。

              notes: 优先考虑任意规范
                     cuz:3.1)任意规范是由社会一般交往规则抽象而来，或者合乎当事人推定的意思，或者合乎公平。
                             在当事人意思表示未及之处，以补充规范||解释规范出现，充当裁判规则

                         3.2）对于法官，任意规范有拘束力

                         3.3）任意规范已经对各方利益有过公平考量，用作当事人规划生活的备选方案。相当于标准契约文本。
                              为其节省生活与交易成本




52.Q: 一旦有人适用一部法典的一个条文，他就是在适用整个法典？
   A:Y
     1）同一法律秩序下，规范之间的相互呼应是体系的内在要求，包括完全规范和不完全规范

        like < 合同法>107 ：【违约责任】当事人一方不履行合同义务或者履行合同义务不符合约定的，应当承担继续履行、采取
                             补救措施或者赔偿损失等违约责任。 

                          1st:合同？->《合同法》2：本法所称合同是平等主体的自然人、法人、其他组织之间设立、变更、终止
                                                   民事权利义务关系的协议。

                                                   婚姻、收养、监护等有关身份关系的协议，适用其他法律的规定。

                          2nd: 不履行合同义务？
                               履行义务不符合约定？
                             
                          3rd:如何继续履行？
                              采取补救措施？
                              赔偿损失？

                          4th:各违约责任之间如何关联？
    
      2）在规范意义的脉络你，完全规范和不完全规范的差别在于不完全的程度不同。
      3）规范关联的体系程序越高，规范的不完全性就越突出。



51.Q:法律对婚姻的定义？
   A:prem: 定义：终生共同生活为目的的两性结合

     1）法律关注的不是当事人是否真的以 共同生活 为目的。只是说，婚姻的关系不因时间的经过而消灭。
     2）以终生...只是一个时间概念。因此，预设存续时间的婚姻违反其本性--结婚不得附终期||解除条件



50.Q:概念法学？诚信原则与禁止权力滥用的争论？
   A:Y
     1)固然有不同的生成轨迹，但是在对权利行使的限制方面。二者功能是相近的。

     2）两个原则都极度抽象，适用时要进行主观的价值判断，所以无所谓做出上下位阶的划分。并行二者，徒增争端。

     3）适用时要追问的是何种行为违背**原则。其实质上属于禁令。

     4）二原则并行，会导致私人自由空间的限缩。
        ie.强调权利社会化的理念下，追求更严密管制权的行使

     
49.Q:自由行为 && 权利界限？
   A: 对个人权利无限制的制度实际上是无权利的制度
      1）来自于当事人的意志
         like:债权人对于债务人享有何种程度的权利由当事人自己约定

      2）法律也可能为具体的权利划定界限

      3）大多数情况下都是由一般性的法律原则对权利行使进行抽象限制
         此时关注的是权利的行使是否 非正当
         ie.对权利行使的限制 必须以消极的规则实现



48.Q:权利的本质？
   A:prem:回答基础理论会显示出一个法学家的主张、基本立场

     version 意志理论
             ie.侧重在权利主体本身的自由意志->权利是什么

             quote:康德
                   1）任何人的任性意志都能够根据自由的普遍法则与他人的任意意志相协调之整体条件
                   2）权利所涉及的，是意志支配的行为自由
                   $ 权利的普遍法则是：外在行动应如此展开：任性意志之自由能够根据普遍法则与任何人的自由并存

             quote:潘德克顿法学派
                   法律关系的本质 是 个人意志的独立支配领域
                   which incl:1）不自由的自然->物->对物权
                              2）他人
                                2.1）对于他人特定行为具有支配关系->债
                                2.2）以整体的他人作为意志支配客体，形成对个人生命与社会属性的补充->亲属法


     version 利益理论
             ie.侧重在于权利的行使要走什么方向-> 权利如何产生、目的何在？
  
             quote 耶林：
                   1）没有任何权利是自我生成||由意志造就的。是利益造就了权利的实质
                   2）决定权利本质的所谓目的，是利益。
                   $ 权利的本质是受到法律保护的利益
                     私法自治的目的在于：每个人有权根据自己的需求，选择能够满足自己生活条件的资源，并以适当方式受益。

             quote 目的法学派、功利主义法学派、利益法学派
                   1）私法自治不具有终极价值。比个人利益更值得尊敬的是社会利益。没有人只是为了自己的存在。每一个人在追求
                      自己利益的同时也在为社会付出

                   2）没有任何东西是纯粹属于你自己的，社会或作为其利益代表的法律与你如影随形。法律是个人与社会之间确立起的
                      伙伴关系。

                   $ 终极意义上来说，法律体现的利益不是别的，而是社会利益。法律的目的是为了保障社会生活条件。


             cons:1）从权利的社会起源来看，实证权利的产生是公共权利对利益的强制保护。
                     在这个意义上将权利的本质归结为法律所保护的利益，乃是真知灼见。

                  2）若以社会利益为权利终极目的。其逻辑进路为：为了实现更大的社会利益，将个人权利进行量化比较从而牺牲较小的利益
                     ->为公权力介入私人生活提供了更为便利的通道。                  

                  3）权利的本质是保护个人，对抗他人。包括也是最重要的，对抗多数人的利益。




48.Q: 如果农户不具有权利主体的地位，为何宅基地和土地承包经营权的取得以农户的名义？
   A:1）在我国户籍制度构造的城乡二元体制之下，社会保障 && 医疗保障等福利体系并未惠及农村，而农民在新政府的土地改革运动中
        被剥夺了土地所有权。作为填补，以宅基地 & 土地承包 替代。

     2）$ 宅基地使用权和农村土地承包经营权是 身披 私权外衣的社会保障的替代品。担任社会治理手段

     3）其奉行的不是私法的逻辑。
        以户为治理单元，正是户籍制度的逻辑结果。社会治理单元无法成为判断私法主体资格的依据

     $ 二权利都有浓厚的行政审批的色彩
       dumb ->其是村民安身立命之本，不得进入市场交易



47.Q:自然人的团体构造物，法人？
   A:法人本身无独立存在的价值，不过是为了自然人的需要而设立的

     1）based 46.以伦理上的人为原始形象，通过权利能力的概念。把法人并入人法的序列  
                 剥离伦理色彩->纯形式概念->把自然人和法人统辖与一个概念之下。
        ps:19c 的概念法学：以形式化的逻辑手段整理法人概念
 
     2）DIFF 自然人 && 法人
        2.1)same: 在权利能力上是并列， ie.形式上主体资格享有无优劣
        2.2）diff：2.2.1）法人是功能上实现自然人的工具
                   2.2.2）在伦理法上不能相提并论


46.Q:人格==权利能力？
   A:N
     1）只是在表达主体资格的概念上含义相同
     2）人格被理性法学引入法律。与人应该具备发展自己的自由能力等伦理观念相伴。
        权利能力是随着形式化的 法律主体 取代伦理性的 人 出现。旨在法律制度合乎逻辑的将 人 扩展到 法律构造物：法人
         
     $ 权利能力仅仅意味着成为权利义务的载体。ie.法律主体 的能力。没有伦理概念 



46.Q:伦理概念中的人在私法上的表达？
   A:quote:康德：人，一般来说，每个有理性的东西，都自在地作为目的而实际存在着，他不单纯上这个或那个意志所随意使用的工具。
                 在他的一切行为中，不论对于自己还是对于其他有理性的东西，任何时候都必须被当做目的。
   
     ie.人是自在的目的->这一绝对命令不依附与任何经验法则。是先验的纯粹理性之要求。因此，任何与之相悖的准则都必须遭到否弃。

     $ 在私法上表达的是：任何自然人的主体资格不得被经验性的实证法剥夺或经验性的行为所抛弃。




45.Q:自然人的权利能力不得被让与或抛弃。自杀？甘愿做牛做马？
   A:只是在法律上不发生效力


44.Q: 公民民事权利能力一律平等？
   A:based  人生而平等的天赋人权
     1）平等==所有人的权利是完全的
     2）其强调的是不能被剥夺


43:Q: 未得到他人同意之外，介入他人事物为侵权？
   A: Y
      only except 无因管理


42:Q:分析法律问题?
   A:core:实质性的价值判断所指引的法律效果的实现。

     1）先看效力
        该行为的效力如何？
        是否存在损失？
        存在何种性质的损失 && 民事责任

     2）再论责任

     动辄以责任立论，系偏离规范重心之举。


41.Q:我们无法感觉到时间的流逝？
   A: Y
     1）我们可以从时间存在的方式感觉到时间的流逝
     2）确定时间用人为划分的方式
      2.1）法律上是期间、期日
      2.2）日常生活中是手表


   Q: 法律关系的时间结构？

   A:1.时间结构中的权利享有者

      1.1 自然属性上，人同时存在于时间 && 空间 两个维度
      1.2 民法 don't care 空间属性，只是通过时间界定人的各种法律属性
          like: 出生时规定人在法律上的开始、死亡终结人的法律意义、各种行为能力的时间结构关乎人的各种行为

      
     2.时间结构中的权利

      2.1 时间存在权利存在
          1）人格权在时间上的存续本身即构成存在意义，此外无其他目的
          2）所有权的永续性造就了取得时效制度

      2.2 时间经过权利消灭
          1）债权
          2) 形成权


40.Q:尊孙中山为国父？
   A:其按照共产党的理念建立了国民党。
          

39.Q:为何我国不能随便设立以公益为目的的政治团体？
   A:1）所有政治团体的目的都是以公益为目的，incl:Nazi
     2) 政党存在的目的都是执政，推翻现在的统治


38.Q:人与人之间的信任？
   A: only refer 私人之间是相互信任的
      ！incl:对公权力 是不信任的
      $ 公权力应解释自己的行为，我们应无时无刻的对其任何决定，第一反应都应该是怀疑。

     quote  笛卡尔--普遍怀疑，除非经过科学检验
                    在得到确定是真的之前不相信其实真的   


37：Q：国家存在的价值？
    A: N
       国家存在的价值只是为了实现所有设立人的目的。其存在的目的是为了实现国民利益，而不是反过来为国家牺牲个人



36.Q:公司的社会责任？
     如果我们要求每个国民为了国家利益而牺牲，缩小到公司？

   A:任何公司的存在只是为了股东利益而存在，不是反过来。
   
    quote 弗里德曼：要求公司承担社会责任彻底的损害了我们自由社会的基础

                    1）责令私人公司承担社会责任：
                     1.1）对公共机构职能的僭越
                     1.2）即使要承担，公司和管理者无法判断社会利益之所在 & 无法以恰当的方式实现社会利益 & 无法协调其所服务的股东利益与社会
                          利益的关系

                    2）私人促进社会利益的恰当方式：
                       正当追求自己的利益

                    $ 在自由经济制度中，公司所承担的唯一的社会责任就是在法律制度框架内从事公开和自由的经济活动，以便最大限度的
                      实现股东财产的增值。



           哈耶克：公司无权做出价值选择。公司把资源用于保障最大的长期利润回报这个唯一的目标是其服务于公众的最好方式，
                  否则自由企业制度会崩溃

                   1）公司的唯一任务就是将其资源用在最有利可图的事情上。其资源的去向只能由股东决定。否则管理者的权利不受控制

                   2）if 公共利益的当选代表控制管理者；管理者服务于更广泛的公共利益

                      其后果是：2.1）短期：增加不负责的权力
 
                                2.2）长期：注定会增加国家对公司的控制
                                           ie.政府的职能既然是保护公共利益，当然也应该有权告诉公司该做什么
                                


35.Q:法律概念的形成过程？其思考路径？
   A:1）不是先定义出概念，然后按照概念去寻求对应着什么
     2）而是
      2.1）告诉你有很多种行为不一样，凸显出不一样的
      2.2）用这个名词来指称在规范世界存在的东西


34.Q:法人、团体在现代社会上越来越强大产生的法人专横？
   A:1）个人价值取决于其背后的团体。
     2）其背后依附的团体让你对他的尊重不同，远离了一切以人为目的为追求的私法原理，反而是反过来压制了个人自由意志

     $ 法人本身并无自身独立存在的价值，不过是为自然人的需要而设立



33. Q: 古今户籍制度的 DIFF?
    A:古代迁徙自由+信息传递不畅==对户籍控制、渗透的程度少


32：Q: 隐私权的尴尬？
    A: 1）专制制度下隐私不存在的，在西方也只是有两百年左右的历史
       
          没有见不得人的事情为什么怕人知道？->
          有见不得人的事情还要法律来保护你？->
          跟组织交心->
          宣示效忠向组织袒露一切

       2）隐私权的重点在于你是不是愿意公开。与一个人的尊严程度无关

       3）我^  如果制定法对隐私权未作出明确的规定，司法即不应予以保护
          ie.人格权法定->
             人格权必须由法律授予才可以享有->
             人的尊严是法律授予->
             将人的自在目的与人的自由属性归附于公权力之下->
             为公权力扩展提供理论支持，对于制定法的解读方向是法无明文禁止即自由，而不是法无明文授权即禁止
            
       4) 其要保护的正当性
         4.1）自由权力上的个人主义观念
              独裁社会->公权力者不认为隐私有保护的价值
              ie.从专制到民主制度的发展

         4.2）19世纪末新的通讯技术的发展，使得对于个人生活的干涉变得容易
 


31：Q:不自由、毋宁死？
    A:只是政治价值上的衡量，不是法律上的衡量


30.Q:身份权的正当性？
   A:N
     1）身份关系代表了一种等级制度的观念：like : 不平等、君国天下、父权
     2）民法上的身份权仅仅指的是基于亲属关系产生的权利。身份关系代表了一种等级制观念

     quote：（英）梅因《古代法》：所有社会进步的运动，到此为止，是一个身份到契约的运动，市场越发达，等级观念越弱



29：Q：世俗法律是否有权让另一个人去死？死刑的正当性？
    A:N
      1)死刑只是让世界上多了一具尸体
      2）法律的保护只是提供同质救济：有多少损害赔偿多少。对生命无法提供此种救济

      issue:以权力及其救济的思路无法解释人格权保护的问题

          $ 人格权，并不处于权利体系之中。
            quote  萨维尼：人格权不是权利，但是值得保护
             


28：Q: 消灭人口的方式？
    A:计划生育、户籍制度、宣告死亡


27.Q: 禁止堕胎？
   A:1）from 基督教
     2）忽略女性的主体地位
        cuz 其认为自然人的权利能力起源于受孕，强调胎儿的主体地位

   Q:财团法人？
   A:1）from 教会法
     2）财产归教会但是不归教士+神职人员不是教会的成员
     $ 教会是财产的集合



26：Q: 我^认为人的主体资格是来源于实证法，弊端？
    A: prem:自然人与法人一样，是法律创造的产物。因而自然人的权利能力 & 作为人的资格取决于实证法
 
       1）一个人的权利能力是先于国家法出现的，具有先验性
          自然人的权利能力是人性尊严的内在要求，并不依赖于实证法赋予。实证法只是将自然人本来就具有的权利能力加以实证化。权利能力
          先于实证法而存在。

          ie.主体资格不得为任何经验事实所改变
          cuz:1.1）不能被实证法所剥夺、限制
              1.2）不能被自己让与、抛弃
              1.3）出生即享有完全、平等的权利

       2）国家法律对主体资格是否享有只有保护的义务，没有任何说话的权力

       3）如果承认权利能力/主体资格是国家法赋予的，那么我们会随时面临被剥夺、限制的危险



25.Q: 非是汉语原创，经过翻译得来的词语？
   A:1）所有的翻译都是不完美的，重要的是我们对于词语的应用
     2）考虑其表述是否妥当的时候，更要考虑的因素在于译名是否能准确与原文对应


24：Q:以形式的法典体例结构来论证法典的价值取向？
    A:1）就法律规范而言，其意义必须是通过法律效果的实现才得以彰显。
  
      2）法律规范在适用的时候，除非构成特别法 & 普通法的关系，否则不会因为处于法典的不同位置而受到影响
         ie.法律适用不是依据规范的重要程度进行取舍的过程，无论是位于法典的何处，都应该得到适用。
            如果是与案件的法律关系不符，无论该法律规范体现了如何重要的伦理价值，都不得适用

      $ 形式的法典体例难以承载实质的价值取向。
        更能体现价值取向的应该是法典规范的具体内容
  

23：Q:法律人基本价值的体现？
    A:1）能用技术工具来体现价值。将抽象的原则体现在技术处理中。体现在通过解决日常的案件，来追寻人类最根本精神的自觉。
      2）不是关注公平正义这种永恒的价值。


22.Q:法律人和非法律人的区别？
   A:法学精深。

     1）在教义学层面上严谨的逻辑思维->法律知识+逻辑知识
      1.1）能够说出理由，结果并不具有说服力。
           且法律判断有时需要借助常识来进行判断

      1.2）知道出现类似纠纷时如何用法条来解释法律
           
     2）越过教义法学，探讨正当性的问题->哲学知识
        2.1）对规范本身正当性的评判能力
        2.2）看出法条存在的问题，如果有缺陷能不能通过解释的方式，而不是诉诸立法的方式来弥补漏洞。

     3）掌握解释的方向->才能维护私人的自由->政治学、经济学、历史学的知识
        


1. 保护弱者
   在经济法中随处可见，在民法中是买卖不破租赁
  
  Q：在自由经济的背景下，如何定义穷人？
  A: 自由经济->社会鼓励人们通过劳动创造财富->除了一些为某些目的自动放弃财富的人 ie,科学研究者。实际上穷人
     ==懒人->我们定义穷人应该关注的是其成为穷人的原因, 为什么穷？为什么富？

  Q:因为是穷人是弱者，所以应该给予保护loop？
  A:1.结果论证：因为是穷人->所以应该给予保护
    2.在法律上，要求对其他人负责，对其进行惩罚 only cuz 行为的不正当

  Q:弱者强者论的 concl?
  A: 强制的打土豪、分田地的思想。

  Q: 正义？
  A:1）法律上的正义，是一种 对同一或本质相同的类型基于相同方式对待的行为原则
       ie.不关注各种交易的结果，只关注交易本身是否公平
       
       $ 只有人的行为才能称为正义||不正义的
         在不正义的场合，向对方所能获得的救济，当在借助法律实现自由行为意志的表达


     2）在实际生活中，以正义之名，法律往往要求对某一部分人，尤其是对弱者提供特别保护
       like:考虑到交易双方地位的不对等，规定刑事强制契约：消费者借贷、保险、劳动
    
        BUT:1）交易双方经济地位不平等本身并不构成法律上的非正当性->不能构成法律的管制对象

            2）法律关注的应该是
              2.1）其经济优势地位是否由不正当手段而获得
              2.2）一方是否利用其经济优势地位，对向对方的意志形成施加不当影响
 



2.The Merchant of Venice

   2.1 issue: 1) Shylock agrees to lend the sum to Bassanio without interest upon one condition:
                 if Antonio is unable torepay it at the specified date;Shylock may take a pound of
                  Antonio's flesh. 

              2)Shylock refuses Bassanio's offer of 6,000 ducats, twice the amount of the loan. He demands
                his pound of flesh from Antonio. 

              3)Portia deftly appropriates Shylock's argument for "specific performance". She says that
                the contract all ows Shylock only to remove the flesh, not the "blood", of Antonio . Thus,
                if Shylock were to shed any drop of Antonio's blood, his "lands and goods" would be
                forfeited under Venetian laws. She tells him that he must cut precisely one pound of flesh
                , no more, no less; she advises him that "if the scale do turn, But in the estimation of a
                 hair, Thou diest and all thy goods are confiscate."


   2.2 Q: loop?

       A:1) 程序上：不是中立的法官，其一切解释都是在以服务目的来进行的
                    用道德的判断取代了法律的评价    
     
         2）实体上：诡辩
                    2.1）刚好一磅肉->世界上不存在刚好一磅肉->以自然科学之不能来要求对方
                    2.2）不能流一滴血->肉带血是题中之义->以不可能的方向来要求相对人
                    2.3）违反诚实信用原则



3. Q: 我们要反对诉诸权威 loop?

   A: 1) 精准定义：需要诉诸权威的方面
                   sphere1:不知->cross check
                   sphere2:不懂-> 基于1）权威的累积+2）对实质生活没有影响->可以诉诸自己确认的权威

      2）foots:迭代？




4. Q:民国法学教育之兴盛？
   A:N，quote 朱庆育

     1)说兴盛于今，cuz 1.1)距离产生美
                       1.2）参照系是与今天法学教育进行比较--纵深

                           1.2.1) 数十年，从无到有，其间还饱受战乱之扰，却产生了王宠惠、吴经熊、蔡枢衡、
                                  史尚宽等一大批饱学硕儒，诸如王宠惠、吴经熊等人的成就更是有着广泛而持久的
                                  国际影响。
 
                           1.2.2) 如果说这批法学大家的修为主要还是在国外养成，那么，谢怀栻、潘汉典、王名扬
                                  诸先生则已可归诸国内教育之功。他们学养之深厚，管见以为，当下法律学人仍是
                                  不可望其项背。

                           1.2.3) 至于其时法律教育的情形，不仅有“南东吴北朝阳”之盛况令人钦羡，复有谢怀拭、
                                  姚瑞光诸先生的深情回忆引入神往。

                           大体而言，称民国法律教育严格而高效、民国法学家严谨而博学，应大致无差。 



     2）说不兴盛。参照系为中外--横向

       2.1）杨荫杭:“欧美学生以考入法科为最难，而中国则最易，凡不学凿空之徒皆趋之……法学精深，本不易习，而中
                    国法学，诸事苟且，文凭贱如粪土，学士多如苍蝇。

       2.2)金克木:北大开设的课程，但凡觉得有意思，几乎无所不听。可惜，在安排课表时，法科首先遭到排除。原因
                  是，金先生之前翻检过一位朋友的法科课程听课讲义，“发现那些各门理论一望而知是从欧美或则日
                  本贩运进口的。有的还有条理，加点中国佐料，有的连包装都不改，词句都不像中国话。”仅仅是听
                  课讲义，就将金先生对法学的兴趣消弭于无形，这多少有点让人尴尬。更让人尴尬的是，金先生纯属
                  外行的臆断竟似虽不中亦不远矣。 


       2.3) 1946 年西南联大解散后，联大学生刊物《除夕副刊》编辑出版了一本名为《联大八年》的小书.该书辑录有
             102 名教授的简单介绍，囊括了各专业方向的主要教授。教授介绍均出自学生手笔。以仰视的眼光观望教
            授，自然是臧多否少。然而，有关法学教授的介绍，却颇令人汗颜。

           在全部 102 名教授中，仅有两名得到纯然负面的评价，他们均来自于法律系。其中，章剑先生“像个绣花枕
           头，外表尽管漂亮，肚子里装的却是糟糠。他自己常这么说:‘上我的课简直是吃苦瓜。
 
           另一位赵凤在在学生眼中，他“确可以称得上‘一无所长’”“教书极不高明，却硬要搬出‘严格’的样子。”令人
           沮丧的是，如此极尽讽刺挖苦之能事的评价，似乎未必是执笔学生的个人偏见。 


       2.4）南联大解散 60 余年后，美国学者易社强(J0hn  Israel)出版了《战争与革命中的西南联大》一书。何炳棣
            先生誉为“迄今最佳联大校史”的杰作使用了大量一手访谈资料，最大限度地复原了西南联大的面貌。

            关于法律系，该书指出:“从当时学生的意见和校友回顾过去的访谈中可以断定，法律学系教师授课的索然无
            味也是‘一绝’。

           ”在诸多教授中，“唯一一位在性格和教学上获得好评的是费孝通的哥哥费青




5.Q:WAR IS PEACE,FREEDOM IS SLAVERY,IGNORANCE IS STRENGTH?
  A:于是废先王之道，焚百家之言，以愚黔首。
    为一人治天下，让天下奉一人。


6.Q:公序良俗的界定？分析泸州遗产纠纷案
  
    quote王伯琦：我可以不韪地说,我们现阶段的执法者,不论其为司法官或行政官,不患其不能自由,唯恐其不知科学,
                不患其拘泥逻辑,唯恐其没有概念。

    notes:概念的界定
          1)探寻**的本质，没有起点的追溯会导致本质主义
          2）概念的理解要从使用去理解
      
    diff:立法定义& 本质定义

         1）立法定义-> 描述性规范
            通过构成要素的描述为法律规范中的概念做出界定，一遍寻找可供使用的法律规则

            quote 奇特尔曼：概念定义，乃是针对正常的法律行为而论，各种黑正常状态对之不构成影响

         2）本质定义->揭示概念的逻辑本质
            指向的是被定义的事物的共性

          quote:柏拉图：但凡是我们能用同意名称称呼多数事物的场合，我认为我们总是嘉定他们只有一个形式或理念

            eg:人是理性的动物-> 在抽象层面，人与动物的本质区别在于前者拥有理性，而不是说构成一个人必须具备
               理性的因素


  A: prem:1）法律适用是依规范之构成要件检视法律事实，从而得出法律效果

          2）法律术语的特点之一在于,它虽然不得不借助日常语词表达法律概念,却往往因用法独特而发生意义改变。

          3）一法律概念之形成,必伴随着相关使用规则之确立,因此,界定概念以求准确之举,当非无聊的文字游戏,相反
             ,它指示了法律适用的基本脉络。

          4)在我国关于遗嘱的规范中,《继承法》及《继承法意见》多次使用“处分”一词进行表述,但它不过是“处理”、
           “处置”之类日常语词的同义表达。遗赠行为在我国法律中属于负担行为抑或处分行为,端视实证法律规范为之
            设定的法律效果而定。


     issue:遗赠的法律效力？

     analyze：1.是赠与还是遗赠



              2.遗赠的法律性质

               if遗赠若为(死因)赠与,对其法律效力之探究即应依循有相对人意思表示及契约行为规则,于是,遗赠表示
                 是否曾对受遗赠人作出、受遗赠人是否因之有过相应意思表示等等,便成为判定泸州遗贈案遗贈效力的
                 考虑因素;

               else if 遗赠若为无相对人的单方法律行为,此等因素就不会对其效力构成影响。
 


              3.负担行为和处分行为的区分下分析

              3.1）作为单方行为的遗赠发生何种法律效果？

                   3.1.1)权利

                         if 为负担行为,受遗赠人于其生效后不能直接获得遗赠物之所有权,而只取得针对遗贈义务人
                            之债权
                         else if 若为处分行为,遗赠一经生效所有权即移转,受遗贈人在遗赠物上得主张所有权。

    
                   3.1.2）是否公序良俗的违反

                          if 负担行为之效力必定受制于公序良俗。
                          else if 处分行为可服务于不同权利移转目的,因此,处分行为原则上不能仅因为它的内容而
                                  认定它违反善良风俗。行为的容更多的是‘道德上中立的’”,除非该处分行为损害了
                                  第三人利益;




7.Q:19世纪是德意志法律科学的绝对主题
  A:德国法学家的两座高峰：1）wener flume 弗卢梅 --代表了自由主义
                          2）拉伦茨--二战后主张偏向对自由进行限制的社会化，代表国家集权




8.Q: 法律行为乃是私法自治工具？
     公法领域是否有法律行为的容身之地？

  A:法律行为的CORE CONCEPT: 行为人意志与法律效果之间的内在关联性，而不是合法性
    私法之外的其他领域并不奉行自治原则，只要公法私法的界限仍属必要，法律行为就不可能扩展到其他领域
   
    8.1) 行为自由
         ie. 私人的意志不受外在强制与干涉的状态
          
          8.1.1）法律行为的实施，由当事人自由选择
          8.1.2）法律行为的实施，不必向任何人宣示理由。效果由本人承担的私人行为，不必自证正当性。
 
    8.2）效果自主
         ie.任何行为的做出，都是行为人意志支配的结果
         diff 法律行为 & 其他私法行为：法律行为的法律效果为行为人意思表示所设定，ie.除了行为自由，还奉行效果自主

         8.2.1）法律行为本身即为规范，能够直接作为请求权规范基础
                ie.只要不与一般规范中的强制规范相抵触，兼具行为规范与裁判规范的效力。

         8.2.2）法律行为产生何种法律效果，取决于当事人的意思表示


   8.3) 形式强制的规定
        声称维护当事人利益，在行为人自己认为存在更好的交易方式的时候，又将其否定->法律认为当事人不具备为自己做出合理判断
        的能力。而必须由全知全能的立法者代为做出判断。

        这种使所有人皆处于不被监护状态的规定，显然与私法自治理念背离

        正确的观念：知识分工特性不仅使得所有个人知识皆以分散、不完全的方式存在，而且任何人必定无可避免地处于永恒的无知状态
                    中。因此，对于行为人的利益所在：没有人能够知道 谁 知道得最清楚。我们所能找到的唯一途径就是经由一个社会
                    过程，在这个过程中让每个人都试试看他能做什么。

        $  唯有如此，个人自由才不会因公权力的过分介入而丧失殆尽。




9.Q: 客观价值论？主观价值论？
  A:version 客观：
                商品的价值是由社会必要劳动时间决定的，恒定->
                会波动的只是价格->
                市场交易不会创造价值->
                市场会使价格高于价值，拿走了别人的剩余价值->
                 取消市场

    version 主观：
                一个物品的价值取决于有用性
                即使把车卖了1￥， 当事人主观上视为等价



10.Q: 人类社会的三项基本法则？
   A:quote休谟：1）占有的稳定性--形成社会之初，确定财产归属的初始法则
                   自然状态之下，财产权的概念不存在。

                   $划定财产、稳定财产占有的协定，是确立人类社会的一切条件中最必要的条件 


                2） 财产基于同意而转移--财产基于自由意志的转移是人类交往的基本正义规则
                    占有是偶然的机会行为，虽然具有稳定财产权的功能，但是不足以满足人类的需求。
                    在不破坏和平秩序的情况下，占有者之间有必要依照各自意志互通有无。 


                3）履行允诺--使得远程交易和种类物交易能够顺利完成
                   即时交易的财产转移意义有限

                   cuz:3.1）仅仅是意愿转移财产产生的允诺本身，不足以导致财产权发生变动
                       3.2）在客体被特定化之前，不可能发生具体财产权的变动

                   $ 使得远程交易和种类物交易的顺利完成，履行允诺
                     履行对他人的允诺，构成了人类互利交往的基础




11.Q:法律规范的分析过程要与生活规范一致？
   A:N
     1)民法规范不是要为私人提供积极的行为规范，而是裁判规范。为纠纷解决提供裁判的依据
       $法律规范 & 其解释理论 是法律专业人士用以分析私法关系的工具
    
     2）判断私法规范及其解释理论是否合理的标准在于
        2.1）是否能准确分析法律关系
        2.2）为纠纷解决提供正确的解决方案

     3）分析过程与法律外行的生活观念是否一致，无关宏旨。

        like 负担行为和处分行为的分离原则
      
             作为分析工具，分离原则犹如观察法律关系的高倍显微镜，将交易行为拆分到最小单位，清楚显示行为人在交易每一
             阶段相应的意思表示，从而帮助观察者准确获悉导致纠纷发生的原因：具体存在何种意思表示瑕疵，意思表示瑕疵
             又具体存在几处。

             $ 不加区分，精密度不足
 
             在及时交易中，分离原则或许繁琐，但是现在交易越来越发达，因距离而保留交易弹性的需求增加之后，分离原则比
             所有权当然随买卖合意而转移的合一主义更加贴近生活

     4）若说抽象难懂，任何专业概念，未受过相应教育致人皆难以理解，岂独法律概念为然？
        就此而言，以外行观念为标准，所追求的，其实是去专业化



12.Q: 法律推理可否用符号语言进行交流？
   A: N

     1）自然语言必有歧义
        即使能也只是对推理过程的简单表述
 
     2）法律人的任务
        把日常生活中的用于 & 立法文件中的用语-->翻译为法律用语
   


13.Q: 立法意图进入制定法？
   A:1）规范意义：1.1）法律解释与适用必须遵守

                  1.2）对于立法者而言，立法意图并非仅仅是宣示的性质，还能够左右法律规范的基本走向，从而确保法律为自
                       己所追求的目的服务

     2）based 1.2)-> 法律不过是无自身独立价值的政治工具。根据政治目的的不同，立法者可以不受制约地为法律设定相应的义
              务->当原本应该以自治为基本理念的私法被如此处置的时候，自治只是实现特定政策目标的手段->民法成了管制

     3）自由秩序的形成，不是人为设计的结果，而是无数个人行为的自发产物->社会并无自身目的->目的独立的自由秩序需要同
        样性质的法律规则与之配套->作为正当行为规范的私法规范是目的独立的。

    $ quote:哈耶克
      以组织规则的逻辑对待私法规范，是促使自由社会的自我生成秩序逐渐转向极权的组织秩序的主要原因之一。


14.Q：Meaning of test?
   A:FINAL
     quote 朱庆育 

         19世纪，法国人夏尔•埃尔米特。从小学直到高中，埃尔米特的数学总是不及格。遭老师责打时，小埃还犟嘴：“数学成绩
      好的人，都是些二流头脑的人，因为他们只懂搬垃圾。”成绩差归差，大学还是得上，还非得上工科院校。18岁，小埃开始参
      加巴黎综合工科技术学院的入学考试，直到第5次，才以最后一名的成绩勉强通过。每次失败，都是因为数学不及格。入了大
      学，小埃的数学继续挂科，甚至转到文学系后，依然照挂不误。勉强毕业的小埃因为成绩太差，只能担任大学助教，负责批
      改学生作业。助教这份看起来没什么前途的工作，他一做就是25年。如果就这样，埃尔米特的故事不会流传下来.

         事实经常会有另外一面。关于埃尔米特，另外一面事实是，文学系学生埃尔米特因为发表《五次方方程式解的思索》，一
      举震惊数学界。对科学家表达最崇高敬意的方式，无过于以他的名字命名其科学贡献。埃尔米特的大名就是以这种方式大举
      进入数学教科书：埃尔米特矩阵、埃尔米特多项式、埃尔米特规范形式、埃尔米特算子以及立方埃尔米特样条。

         惮于考试的埃尔米特还是教学高手。49岁，埃尔米特终于被巴黎大学聘为教授。之后的25年里，几乎整个法国的大数学家
      都出自他的门下。德云社的服务宗旨是不退票。埃尔米特教学的最大特点是不考试。可以理解。对于埃尔米特来说，考试除
      了制造梦魇，还有什么意义？可是，埃尔米特是天才，无法仿效。实际上，在埃尔米特面前，漫说考试，教育制度本身就纯
      属多余。

         体制化的教育不是针对天才而设，所以，我们还真得追问，考试有什么意义？标准答案是，考试乃是教学效果的检测手段
      ，分数高低代表着程度高下。外部观察者比如用人单位根据分数作出甄选，学生则比照分数定位自己。然而，如果仅限于此
      ，学习的所有意义可能会因此转化为用分数标示的符号本身，而知识体系本身的掌握与理解，则遮蔽于符号背后以致逐渐淡
      出视野。如此，知识的追求异化为分数的追求便几乎势成必然。

         问题是，如果考试结束，学生除了得到一个分数之外，无由知晓所考知识点意义何在，亦无从得知何以得分缘何失分，他
      所得到的也许真的就只是一个不明所以的分数。进而学生对于课程的所有回忆，慢慢也就定格于仅仅是作为符号而存在的分
      数本身。

          异化局面之出现，不必归咎于以分数为取舍的外部观察者，甚至也不能简单归咎于学生的“唯分数”意识。道理很简单：
       除分数以外，很难期望外部观察者拥有其他更为有效的甄辨手段；学生尤其是初学者则尚在受教育阶段，即便开始养成独立
       思考能力，也依然无法不受制于分数的导向作用。“分数不重要，学到知识才重要。”这一教导被广泛用作抵制“唯分数论”。
       有意思的是，如果被问及，相信多数学生都会指斥“唯分数论”，被问及的场合越正式，指斥越是义正辞严，但实际上最让学
       生魂牵梦萦的，恰恰是考试分数，而不是“学到知识”。

         “分数不重要，学到知识才重要”的悲壮越是引发共鸣，其实也就意味着，“考试考不出水平”越来越成为共识。既然如此，
       无论师生，何必认真对待考试？可是，不被认真对待的考试，存在的意义是什么？矫枉一旦过正，改变的只是异化的方向，
       而不是异化本身。

           考试当然重要。分数当然也重要。之所以重要，是因为考试分数理应反映知识水平。无论分数不代表水平，还是考试考
       不出水平，根源均在考试与知识的背离。因此，解决之道，唯在校准考试与知识的关联度。

            校准过程无非三步：通过命题，尽可能让试题反映基础知识构成，并因此尽可能足以检验学生知识扎实程度；通过判
       卷，尽可能让学生答题中显示的知识扎实程度与所得分数相匹配；通过评卷，尽可能让学生有机会借助审视考卷得失反思修
       正之前所学。所以，考试不是结束教学的闭幕式，相反，它仍是教学之一环。在这一环节，命题、判卷与评卷是制约教学效
       果的三要素。惭愧的是，虽然从教多年，三步校准过程却未尝有机会“知行合一”。

            一位父亲去接刚结束芝加哥大学经济系博士考试的儿子，发现试题竟与当年一样，于是想调侃一下命题者：“教授呀，
        我儿子今天考的试题跟二十多年前你出的一样，难道你的学问没有长进吗？”教授“看也不看他一眼”，喃喃自语：“试题一
        样，答案可不相同。”故事主角是芝加哥学派的开创者，名叫弗兰克•奈特。我很喜欢这个故事。

            民总核心在于法律行为，而法律行为的“任督二脉”则是负担行为与处分行为之二分。这个知识点在民法学习中不可绕
        过。基于这一考虑，第一大题仍以二脉基本概念为考察内容。只不过，为了检验学生是不是仅仅把试题答案机械背下，特
        别增加一把紫砂壶并加考一个“合同”概念的小考点，并要求就各题选项给出理由。

            代理是法律行为的高配版，无权代理与表见代理则是贯通体系的关键。这一考点不忍放弃。

            总分则编制向来被视作德式法典的驰名商标。这一体例缘何出现意味着什么，循着这一追问，可窥德式法典体系之堂
         奥。

           法学教育令人沮丧的现状，问题不在于本科生太年轻以至于无法理解精深的法学知识，而在于学生未面临足够的压力。



15.Q:共产主义追求社会资源极大丰富？
 
  A:洛克提出的自然状态是希腊神话中的黄金时代：
     1）没有任何人高于另外的人,每个人都有相同的生存的权利
     2）每个人享用大地上的物资也有相同的权利--最初的物品呈现的是共有的状态

       -->通过劳动实现一个化公为私的过程 & 以满足生活限度为限-->劳动价值论
       ->要假定社会没有纠纷，就是要假定社会的资源已经丰富到了任何需求都可以得到满足，绝不可能发生纠纷。
       ->资源永远有稀缺性，而人的欲望是无穷大的。
       ->这个矛盾会永远存在
      
     $ 地道的乌托邦，是绝对不可能发生

                                    
16.Q; 在市场垄断下形成的交易习惯的正当性？
   A: 在自由经济下形成的交易习惯才具有正当性
      ps:德国通说认为，交易习惯不属于规范，只是一种惯常实践。用来辅助意思表示解释之事实因素，有别于习惯法。
         但习惯法本身就是惯常实践产生规范效力的事实，交易习惯并不因此比其他成为习惯法的事实更特殊。


17 Q:公法和私法的划分？
   A:quote:拉德布鲁赫---私法和公法不是实证法的概念，在逻辑上先于法律经验而存在。具有先验性。
     我^的以实证法定夺公法与司法的区分标准，属于立法的僭越。
     


18.Q: 社会公共利益==公序良俗？
   A: N

      1)我^ 社会公共利益
        only refer 与私人利益相对的利益类型


      2）理解
      
       version1:社会多数成员的共同利益
                
                社会功利主义进路->私人之间的行为因其与多数人利益不符而无效
                ie.将令私人通过法律行为追求自身利益时附有照管乃至增益他人利益之义务                          

        version2:社会代表者集体利益||国家利益
                 不符合实证法的概念。


19.Q:取其精华，去其糟粕？
   A:当传统道德对我有优势的时候固守，有劣势的时候舍弃？



20:Q:事实世界与规范世界的分野？
   A:自然事实不过是宿主、意义在于为规范事实提供栖息之地。同一自然事实进入规范世界，可能表现为性质迥异的数个规范事实
    

      1）自然事实与法律事实不具有一一对应的关系。

        1.1）当法律对自然事实施以评价的时候，系根据事先确定的规范命令所为->
              一项行为完全可能合乎/违背数项规范命令，从而有着不同的规范意义->
              对应数个规范构成
 
              like:自然事实的不告而取
                   民法--侵占
                   刑法--侵夺人是否构成盗窃以及是否需要处以刑罚


        1.2）在相同法域下，同一自然事实可能同时符合数个规范构成而对应不同的法律效果
             like 法律行为的双重效果

             Q:无效行为能否被撤销？
             A:Y

               CUZ 1)法律行为归于无效，不意味着客观意义上作为法律事实的法律行为不复存在，只不过是主观意义上作为个别规范的法律行为
                     不能实现其效力

                     $ 以人死不能复生来类比无效行为的撤销，是以事实类比规范，论域不同，类比自然不当

                   2）法律行为之所以不能实现效力，是因为违反作为一般规范的强制规范，法律行为可能同时违反强度不同的强制规范，各强制规
                      范旨意各有不同。规范旨意之间没有吸收合并的关系，用以评价法律行为的时候，互不排斥。


      2）分野体现在法律行为的分离原则
     
        2.1）在叙述逻辑的领域，法律行为和侵权行为呈反对关系，并无交叉
             like 无效不能同时有效
                  法律行为不能兼为侵权行为

        2.2）case_
                  prem:1) 甲为限人
                       2）甲受到乙的欺诈与其签订买卖合同 & 履行
                       3）甲的法代丙拒绝追认
                       4）乙转让给第三人丁，丁知道 欺诈+甲为限人

                  logic:1）限人行为要法代同意是为了保护缺乏理性能力的未成年人
                        2）受到欺诈法律行为的可撤销，是为了保护自由意志不受到侵害
                        3）两项法律制度并行不悖。

                  analyze:1) 甲乙之间的法律行为因为没有得到法代的同意而无效
                          2）甲可以撤销交易。ie.未成年人即便是在法代的保护之下，其自由意志仍然不失去独立保护的价值


                                
            
21：Q：基于良善目的往往设计出危害很大的制度？
    A: 1）一个制度的好坏与制定动机无关，在于制度本身运行是否会得到好的结果
       2）变更权是预设了较高的道德，但是不能因为一方的不当行为就失去对其意志自由的保护










































