philosophy_of_finance



20.Q:金融危机时，股市上损失的钱去哪里了
   A:


19.Q:
   A:



18.Q:
   A:



17.Q:
   A:



16.Q:
   A:




15.Q:
   A:



14.Q:
   A:



13.Q:
   A:




12.Q:
   A:




11.Q:
   A:




10.Q:
   A:






9.Q:歧视无法消除？
  A: Y
     1）重要的是区分歧视行为
        quote:加里.贝克尔 只有当歧视者愿意放弃一定的利益，例如收入、利润、工资或享受，以便满足他的个人的偏好时，才是歧视
              like:一名女性能力高于一名男性时，雇主选择男性，就是歧视了女性->放弃自己的利益选择性别的偏好
                   男性能力更高而选择男性，是合理的选择
              notes:这种歧视是来自于个人偏好的驱动->指责别个的个人偏好是没有意义的


     2）来源于广泛的竞争也会造成歧视
        cuz :产权明晰的市场经济里，歧视行为受到制约->
             歧视者放弃了利益，丧失了一部分的竞争力

    $ 歧视本身不可能消除，但是歧视的标准可以在市场中发生变化


8.Q:通货膨胀
  A:prem:1)diff 稀缺 && 短缺
           稀缺是人类乃至动物普遍面临的基本约束->只要是商品就是稀缺的->不能解决
           短缺是对稀缺资源进行价格压低之后，引发的现象
              like:拥堵、排队、囤积、浪费、规避管制->可以通过价格调整解决

         2）从经济方面考虑的时候不要轻易假设需求没有弹性 ie.价格不起作用->
            人们为了追求个人目标会做出各种妥协
               like:时间、享受、健康

         3）diff 正常商品 && 必需品 && 奢侈品
            like 有瓦遮头：必需品
                 有房可住：正常消费
                 在北京买房：奢侈品

    version 货币学派 
            quote milton friedman:通货膨胀到处且始终是货币现象->控制货币

    version 价格学派
             like 房价、油价、工资->限价、限购、配给、排队
             cons:1）价格本身就是发挥调节的作用，不应直接被作为治理的对象
                  2）定质定量发放补贴没有考虑到特定人群的需求
                     如果要补贴就用通用的货币补贴让他们自己选择->
                        ie.增进自由带来效率的改进
                           like:是选择房子还是改善健康状况


7.Q:政府卖地推高的房价？
  A:N
    cuz:1)供地越多，房价越低
          无论是通过行政分配、公开拍卖、免费赠送、私下授权
               即使是免费赠送土地，第一手得到土地的人也会转身按照市场价格出售->
               购房者不会得到利益->
               $无论政府是否愿意让利，都只会改变政府和第一手地主之间的财富分配，最终消费者支付的价格不变

        2）土地国有，政府垄断是常见的
          英国只卖使用权，收入算是征税，用于政府开支

        3）土地存量有限，无论归谁，只要需求增加，房价就会上涨
           土地是人民的一类说法是无视经济原理的

        4）拍卖的供地方式已经是最高效 && 透明的
           无论中国市场是否成熟，政府是否廉洁、行业是否垄断->
           价格规律与市场的状态是无关的

        5）价格决定成本
           ie.价格是由对最终成本的供求决定的，之后决定了生产原料的价格
              like:房价完全是由供求决定的，之后决定了土地的拍卖价格和开发商的利润

              notes：会计中是成本决定售价，售价影响供求


6.Q:房地产的空置率较高？
  A:1）正常情况下是供给少
    2）政府管制下是供不应求
       cuz 征收重税、限制交易、减少批地、干预户型、提高首付->
           看上去房源在萎缩、选择在减少，价格要上涨->
           业主自然采取囤积观望的态度
    3）住房不是商品，而是包括许多经济要素共同构成的综合服务
       like:能最低代价为当前的工作、学习、生活提供便利


5.Q:加征房产税来打压房价？
  A:N
    cuz:1)税收会打击供给->
          商品价格上升->
          不是穷人更容易购房，而是所有人都得为购房支付更高的价格->

        2）无论向哪一方收税，都是有双方共同分担税负的比例
           ie.the law if the irrelevance of laws/法律无效定律
              like：消费者对食盐的需求缺乏弹性，即使向出卖人征税，税负也会转嫁到消费者
                    供应者对卖掉新鲜蔬菜的需求缺乏弹性，即使向消费者征税，税负也会转嫁到供应者

        3）对转手重税 实际上忽略了转手交易、炒买炒卖行为的经济效用
           ie.炒房是通过对市场做出预期，并自行承担后果的投资机制->
              如果凭着预期为他人提供了方便->
              理应获得差价作为报酬->
                ie.预期对了一次时候是利润 windfall profit
                   总是预期对就是禀赋的租 rent
   

4.Q:黄牛的出现增加了乘客的负担？
  A:N
    车票短期需求激增->
    抬高了实际票价->
    与车票的纸面定价之间出现了显著的差额->
    人们在高峰期间选择支付较高的票价||排队成本->
    乐于提供有偿服务的人出现


3.Q:供给不自由，价格无意义？
  A:N
    无论供给是什么样，价格总有意义
    cuz:价格不仅是现状的反应，而且能调动资源，以最优效率的方式满足复杂的需求


2.Q:按需分配？
  A:N
    cuz :1)对需求的甄别成本巨大
           ie.甄别需求较高的顾客，把有限的商品推到使用价值更高的用途上去，减少社会成本

         2）只能对自己比较效用，无法与别人比较
            ie.人际需求不可比/no interpersonal comparison
               like:没法比较富人||穷人 哪一个喝茅台的 效用更大->
                    只能观察 富人是愿意喝茅台还是买全价机票||穷人愿意少吃肉还是按时回家过年

         $ 无法证明：能通过价格管制的手段进行资源再分配，就可以提高社会总效用

           可以反证：每个人以自己的财富和收入为基础->
                   根据市场价格追求自己的消费模式，达到个人效用的最大化->
                   社会才会效用最大化


1.Q:治理交通拥堵？
  A:按时间路段收费->
    车主形成心理预期：某一时段是不堵车的+交一定的费用
    
    cuz:1)aim:确保对使用道路的需求为最高的车辆顺利通过
          ！incl:治理社会

        2)diff 公共物品 && 私人用品
          2.1）公共物品
               ie.一个人用不影响其他人用的物品
                  like:国防、电视信号 

          2.2）私人物品
               ie.一个人用了别人就不能用的物品
                  like:教育、公园、列车、道路

        3)价高者的的竞争准则是最经济的
           cuz:私人物品->
               稀缺是无法改变的->
               只能改变竞争规则->
               经过权衡取舍 && 寻找替代方案->
               世界上不存在绝对刚需，ie.不存在垂直的需求曲线



































